<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document><body><p rsidR="00000000" rsidDel="00000000" rsidP="00000000" rsidRDefault="00000000" rsidRPr="00000000" paraId="00000000"><pPr><pStyle val="Title"/><contextualSpacing val="0"/><rPr/></pPr><bookmarkStart colFirst="0" colLast="0" name="_rovb3xfuhnfb" id="0"/><bookmarkEnd id="0"/><r rsidDel="00000000" rsidR="00000000" rsidRPr="00000000"><rPr><rtl val="0"/></rPr><t space="preserve">Bahmi Goreng @ Bahmi Goreng</t></r></p><p rsidR="00000000" rsidDel="00000000" rsidP="00000000" rsidRDefault="00000000" rsidRPr="00000000" paraId="00000001"><pPr><contextualSpacing val="0"/><rPr/></pPr><r rsidDel="00000000" rsidR="00000000" rsidRPr="00000000"><rPr><rtl val="0"/></rPr><t space="preserve">Češi dnes podstaně více cestují ale v zahraničí často přichází o požitek z jídel které si neobjednají protože je neznají. Naštěstí ale teď máme Hostovku na které se o několika populárních jídel dozvíme více ještě než do zahraničí vyrazíme. @ jídla a jídelní lístky</t></r></p><p rsidR="00000000" rsidDel="00000000" rsidP="00000000" rsidRDefault="00000000" rsidRPr="00000000" paraId="00000002"><pPr><contextualSpacing val="0"/><rPr/></pPr><r rsidDel="00000000" rsidR="00000000" rsidRPr="00000000"><rPr><rtl val="0"/></rPr><t space="preserve">Jedním takovým jídlem je Bahmi goreng se kterým se setkáte po celém světě. Je to jídlo z těstovin, vepřového masa původem z Indonésie, ale dá se říci, že ho po celém světě zpopularizovali Holanďané, kteří si toto vynikající jídlo tak říkajíc přivlastnili. Popularitě tohoto jídla přispěla jednoduchost jeho přípravy.</t></r></p><p rsidR="00000000" rsidDel="00000000" rsidP="00000000" rsidRDefault="00000000" rsidRPr="00000000" paraId="00000003"><pPr><contextualSpacing val="0"/><rPr/></pPr><r rsidDel="00000000" rsidR="00000000" rsidRPr="00000000"><rPr><rtl val="0"/></rPr><t space="preserve">K přípravě této speciality uvaříme ve slané vodě nudle, které po scezení dáme v míse do chladničky. Do jiné mísy dáme na nudličky nakrájené libové maso, zalijeme ho sójovou omáčkou, přidáme drcený česnek a na kousky krájenou cibuli zelnačku; vše dobře promícháme a uložíme také v chladničce.</t></r></p><p rsidR="00000000" rsidDel="00000000" rsidP="00000000" rsidRDefault="00000000" rsidRPr="00000000" paraId="00000004"><pPr><contextualSpacing val="0"/><rPr/></pPr><r rsidDel="00000000" rsidR="00000000" rsidRPr="00000000"><rPr><rtl val="0"/></rPr><t space="preserve">Poté uděláme tenkou vaječnou omeletu, kterou nakrájím na tenké nudličky (julienne) a přidáme k masu. Po několikahodinovém marinování osmahneme maso na trošce horkého oleje v pánvi, (nejlépe ve woku) a dáme stranou.</t></r></p><p rsidR="00000000" rsidDel="00000000" rsidP="00000000" rsidRDefault="00000000" rsidRPr="00000000" paraId="00000005"><pPr><contextualSpacing val="0"/><rPr/></pPr><r rsidDel="00000000" rsidR="00000000" rsidRPr="00000000"><rPr><rtl val="0"/></rPr><t space="preserve">Dříve než pánev má možnost vychladnout, přidáme do ní několik kapek oleje, nahrubo nakrájenou cibuli a strouhaný čerstvý zázvor. Vše rychle osmahneme a dáme taktéž stranou. Do horké pánve dáme naběračku vývaru, na tenké plátky krájené bambusové výhonky a na hrubé julienne nakrájené čínské zelí bok choy. Zeleninu krátce oblanšírujeme, přidáme hrst loupaných krevetek, krátce prohodíme a přidáme marinované maso s cibulí, a osmahnutý zázvor. Zalijeme trochou sójové omáčky se lžičkou máčeného škrobu rozředěné vývarem. Vše velmi krátce podusíme, okraje pánve zakápneme sezamovým olejem a směs dáme stranou.</t></r></p><p rsidR="00000000" rsidDel="00000000" rsidP="00000000" rsidRDefault="00000000" rsidRPr="00000000" paraId="00000006"><pPr><contextualSpacing val="0"/><rPr/></pPr><r rsidDel="00000000" rsidR="00000000" rsidRPr="00000000"><rPr><rtl val="0"/></rPr><t space="preserve">Vařené nudle dobře ocedíme a opražíme dochřupava v horkém oleji. Usmažené nudle přimícháme k masové směsi nebo je dáme na horkou mísu a masovou směs na ně nalijeme. V Indonésii bahmi goreng zdobí natvrdo vařeným vejcem osmahnutým v horkém tuku a krájeným na čtvrtky.</t></r></p><p rsidR="00000000" rsidDel="00000000" rsidP="00000000" rsidRDefault="00000000" rsidRPr="00000000" paraId="00000007"><pPr><contextualSpacing val="0"/><rPr/></pPr><r rsidDel="00000000" rsidR="00000000" rsidRPr="00000000"><rPr><rtl val="0"/></rPr></r></p><sectPr><pgSz h="16834" w="11909"/><pgMar bottom="1440" top="1440" left="1440" right="1440" header="0"/><pgNumType start="1"/></sectPr><p/></body></document>
